# Pruebas end-to-end

Probar nuestra aplicación desplegada via su interface de usuario es la forma más común de realizar pruebas end-to-end a nuestra aplicación. Este tipo de pruebas nos dan la mayor confianza y certidumbre para decidir si nuestro software está funcionando correctamente o no. Como vimos en la sección anterior, pruebas de UI, existen herramientas como Selenium que nos permiten automatizar estas pruebas a través de un browser headless contra nuestro servicio, ejecutando clicks, ingresando datos y verificando el estado de nuestra interface de usuario.

Sin embargo las pruebas end-to-end vienen con sus propios problemas. Este tipo de pruebas son notablemente frágiles y con frecuencia fallan por causas inesperadas o imprevistas. En muchas ocasiones las fallas de las pruebas son derivadas de falsos positivos. Mientras más sofisticada sea nuestra interface de usuario, nuestra pruebas se vuelven más frágiles. Compatibilidad entre browsers, problemas de tiempo, animaciones y popups inesperados son sólo algunos ejemplos que te pueden llevar a perder mucho tiempo en debug, más de lo que quisieras, para encontrar el falso positivo.

En el mundo de los microservicios existe una gran pregunta sobre quién es el responsable de escribir estas pruebas. Como estas pruebas cubren muchos servicios (tu sistema completo) no existe un único equipo responsable para escribir las pruebas end-to-end.

Al contar con un equipo centralizado de QA, parecería que ellos son la mejor opción. Entonces nuevamente caemos en el antipatrón de postergar la calidad del software al equipo de QA, además de que este patrón no tiene lugar como parte de la cultura DevOps donde nuestros equipos deberían ser multidisciplinarios. No hay una respuesta fácil sobre quién es el responsable de las pruebas end-to-end. Encontrar la respuesta correcta depende de mucha práctica, intentar distintos enfoques y adoptar el que más nos funcione.

Además las pruebas end-to-end requieren mucho mantenimiento y se ejecutan de una forma muy lenta. Pensando en el mundo de los microservicios en una vista más panorámica, ejecutar las pruebas end-to-end en nuestro propio equipo será prácticamente imposible, ya que esto requiere que inicialicemos todos los microservicios localmente, lo que nos lleva a ejecutar las pruebas end-to-end en un ambiente completo lo cual posterga la retroalimentación. Deseamos buena suerte a quién intente levantar decenas de aplicaciones en su equipo de desarrollo sin que su memoria RAM se agote.

Debido a estos altos costos de mantenimiento debemos aspirar a reducir la cantidad de pruebas end-to-end al mínimo. Pensemos en aquellas interacciones con nuestros usuarios que brindan el mayor valor posible en nuestra aplicación. Intenta con aquellos flujos que definen el valor principal del producto y traduce los pasos más importantes de estos flujos en pruebas automatizadas end-to-end.

Para ilustrar con algo que muchos estamos familiarizados, si estamos construyendo un sitio de comercio electrónico o ventas por internet, el flujo más importante podría ser un usuario buscando un producto, colocarlo en el carrito de compras y pasar a pagar a caja (checkout), eso es todo. Siempre y cuando este flujo siga funcionando no debemos tener mucho problema. Quizás encontrarás otros dos flujos de negocio cruciales que podemos traducir a pruebas automatizadas end-to-end. Cualquier otra cosa distinta a estos flujos críticos será muy probablemente un dolor de mantenimiento más que una buena ayuda.

Recuerda: tienes muchas, pero muchas, prueba de bajo nivel en tu pirámide de pruebas donde ya has probado todo tipo de casos, incluyendo sus condiciones de frontera e integraciones con otras partes del sistema. No hay necesidad de repetir estas pruebas en un nivel más alto. El alto costo y esfuerzo de mantenimiento y muchos falsos positivos te harán lento y provocarán que pierdas la confianza en tus pruebas, más temprano que tarde.